---
slug: prilozhenie-3-2
title: Приложение 3.2
group: lisa
parent: ves-tallinn-v-dvizhenii
background: "#e0e0e0"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 3.2</RunningHeader>

## Здоровый образ жизни

</Hero>

<Content>

Здоровая жизнь начинается со здорового образа жизни, и городская среда может поддерживать выбор здорового образа жизни. Активное движение поддерживает здоровье человека: снижает количество сердечно-сосудистых заболеваний, риск ожирения, диабета и стресса, улучшает общую физическую форму и повышает физическое и психическое благополучие. В качестве дополнительного фактора улучшается социальная сплоченность и взаимная поддержка: активно движущиеся люди не отделены от других и во время движения взаимодействуют с другими активными людьми[^1].

В настоящее время количество здорово прожитых лет жизни в Харьюмаа составляет 59,7 для женщин (57,8 в целом по Эстонии) и 57,9 для мужчин (54,2 года в целом по Эстонии).

Собственная оценка человеком своего состояния здоровья также является важным показателем качества жизни, отражающим прежде всего благополучие и социальное здоровье, а не отсутствие болезней. Оценка здоровья жителей Таллинна несколько положительнее, чем в среднем по Эстонии. Среди таллиннцев в возрасте от 16 лет свое здоровье оценивают как очень хорошее или хорошее 61,5% (55% в Эстонии в целом), как плохое или очень плохое – 10,8% (13,7% в Эстонии в целом). Из них 9,3% говорят, что их повседневная деятельность в значительной степени ограничена по состоянию здоровья, а 19,6% говорят, что повседневная деятельность в некоторой степени ограничена.

Заболеваемость психическими и когнитивными расстройствами в 2017 г. составила 11,67 на 100 000 населения; в 2009 г., по данным Института развития здоровья, – 12,48. К сожалению, у учащихся увеличилось количество случаев удрученности, подавленности и эпизодов депрессии. Исследование поведения учащихся 2017/2018 учебного года в отношении здоровья показало, что в период с 2010 по 2018 год количество случаев удрученности и депрессивных эпизодов у девочек увеличилось на 8%. Уровень удрученности (в возрасте 11–15 лет, которые чувствовали это состояние чаще, чем раз в неделю) увеличился с 25% до 33%, а частота депрессивных эпизодов (возникновение двухнедельных депрессивных эпизодов за последние 12 месяцев у учащихся в возрасте 11–15 лет) возросла с 32% до 40%. Уровень удрученности у мальчиков увеличился за тот же период на 6%, с 11% до 17%. К 2018 году частота депрессивных эпизодов у мальчиков увеличилась на 8%, с 18% до 26%.

Статистика показывает, что основными причинами преждевременной смерти таллиннцев являются сердечно-сосудистые заболевания, злокачественные образования, а также несчастные случаи, отравления и травмы. Положительным моментом является то, что в период с 2009 по 2017 год количество таких случаев на 100 000 жителей снизилось. Снизился уровень смертности от сердечно-сосудистых заболеваний (смертность на 100 000 жителей составила 623,08 в 2017 году и 849,18 в 2009 году); уровень смертности от новообразований практически не изменился (293,46 в 2017 г. и 298,01 в 2009 г.); в 2017 году на 100 000 жителей приходилось 64,03 смерти результате несчастных случаев, отравлений и травм, в 2009 году – 98,28 смертей на 100 000 жителей. Увеличилось количество первичных психических заболеваний и поведенческих расстройств (30 113 случаев в 2016 году; 26 331 случай в 2009 году). Также увеличилось количество случаев сердечно-сосудистых заболеваний (26 725 случаев в 2016 году; 26 055 случаев в 2009 году). Снизилось количество первичных случаев травм и отравлений (74 440 случаев в 2016 году; 89 746 случаев в 2009 году).

Растет заболеваемость хроническими заболеваниями (астма, диабет) или частота факторов риска хронических заболеваний (ожирение, повышенное артериальное давление) среди детей и молодежи. Также высока смертность от травм и отравлений среди детей и молодежи.

[^1]: Avila-Palencia, I. и др. (2017) 2023 – Active Mobility and Subjective General Health: Roles of Mental Health, Social Support and Physical Activity. https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2214140517303857

</Content>
